\subsection{Quantenzahlen und Verifikation der Auswahlregeln}

Beim anormalen Zeemann-Effekt wurden in der verwendeten Cd-Lampe der Übergang zwischen den Zuständen
\begin{equation}
	3^{1}\text{D}_2 \rightarrow 2^{1}\text{P}_1
\end{equation}
beobachtet (vgl. Abbildung \ref{img:normal}), an der Wellenlänge $\lambda_n = 643.85 \, \text{nm}$. Beim anormalen Zeemann-Effekt handelt es sich um den Übergang 
\begin{equation}
	2^{3}\text{S}_1 \rightarrow 2^{3}\text{P}_2
\end{equation}
bei $\lambda_n = 508.58 \, \text{nm}$ (Abbildung \ref{img:anormal}). 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/normal_ze_2.png}
	\caption{Normaler Zeeman-Effekt des Cd-Atoms. Aus: http://www.pci.tu-bs.de/aggericke/PC3/Kap{\_}IV/Zeeman-1.gif, aufgerufen am 04.06.2018.}
	\label{img:normal}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/anormal_ze_2.png}
	\caption{Anormaler Zeeman-Effekt des Cd-Atoms. FALSCH Aus: http://www.pci.tu-bs.de/aggericke/PC3/Kap{\_}IV/Zeeman-2.gif, aufgerufen am 04.06.2018.}
	\label{img:anormal}
\end{figure}

In Tabelle \ref{tab:zahlen} sind die Quantenzahlen der zugehörigen Zustände aufgeführt. Es gelten die Auswahlregeln
\begin{align}
	\Delta L &= \pm 1 \\
	\Delta m_j &= 0, \pm 1
\end{align}

Die zugehörigen Landé Faktoren berechnen sich zu
\begin{equation}
	g_j = 1 + \frac{j(j+1)+s(s+1)-l(l-1)}{2j(j+1)}
\end{equation}
und sind ebenfalls in Tabelle \ref{tab:zahlen} aufgeführt. Entsprechend müssten sich neun Linien beobachten lassen. 

\begin{table}[!htb]
	\centering
	\begin{tabular}{l||l|l|l|l|l|c|l}
		Effekt & Zustand & $n$ & $L$ & $S$ & $J$ & $m_j$ & $g_j $ \\
		\hline\hline
		normal & $3^{1}\text{D}_2$  & 3 & 2 & 0 & 2 & 0, $\pm$1, $\pm$2 & - \\
		\hline
		& $2^{1}\text{P}_1$ & 2 & 1 & 0 & 1 & 0, $\pm$1 & - \\
		\hline
		anormal & $2^{3}\text{S}_1$ & 2 & 1 & 1 & 2 & 0, $\pm$1 & 2  \\
		\hline
		& $2^{3}\text{P}_2$ & 2 & 1 & 1 & 2 & 0, $\pm$1, $\pm$2 & 2/3  \\
\end{tabular}
\caption{Zu den beobachteten Übergängen zugehörige Quantenzahlen und Landé Faktoren .}\label{tab:zahlen}
\end{table}

\subsection{Energiedifferenzen}

Aus den gemessenen Radien lassen sich die Wellenlängendifferenzen im Kehrwert bestimmen:

\begin{equation}
	\Delta \lambda^{-1} = \frac{1}{\lambda_1} - \frac{1}{\lambda_2} \approx \frac{1}{n l} \left( \frac{r_{(p+1),1}}{r_{(p+1),1} - r_{p,1}} - \frac{r_{(p+1),2}}{r_{(p+1),2} - r_{p,2}}\right) \; .
\end{equation}

Mit dem Fehler nach Gauß'scher Fehlermethode:

\begin{align*}
&\frac{1}{l \cdot n \cdot \left(r_{p,2} - r_{(p+1),2}\right)^{2} \cdot \left(r_{p,1} - r_{(p+1),1}\right)^{2}} \\
& \cdot \{r_{p,2}^{2} \cdot \sigma_{r_{(p+1),2}}^{2} \cdot \left(r_{p,1} - r_{(p+1),1}\right)^{4} + r_{p,1}^{2} \\
&\cdot \sigma_{r_{(p+1),1}}^{2} \cdot \left(r_{p,2} - r_{(p+1),2}\right)^{4} + r_{(p+1),2}^{2} \cdot \sigma_{r_{p,2}}^{2} \\
&\cdot \left(r_{p,1} - r_{(p+1),1}\right)^{4} + r_{(p+1),1}^{2} \cdot \sigma_{r_{p,1}}^{2} \\
&\cdot \left(r_{p,2} - r_{(p+1),2}\right)^{4}\}^{\frac{1}{2}} \; .
\end{align*}

Für den normalen Zeeman-Effekt sind die gemessenen Differenz in Abbildung \ref{fig:messung1} abgebildet. Aus dem Fit einer linearen Funktion $f(x) = a \cdot x$ ergibt sich die Steigung $a = (2.3 \pm 0.6) \cdot 10^3$. Daraus lässt sich dann das Bohr'sche Magneton bestimmen:

\begin{align}
	\notag
	E &= h \cdot c \cdot \Delta \lambda^{-1} = \mu_B \cdot m \cdot B \\ \Leftrightarrow \mu_B &= h \cdot c \cdot \frac{\Delta \lambda^{-1}}{B} = h \cdot c \cdot a \\ \notag
	&= (0.0028 \pm 0.0007) \; \frac{\text{eV}}{\text{T}} \; .
\end{align}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{evaluation/normaler_zeeman.png}
	\caption{Lineare Regression an die aus den Radien bestimmten Wellenlängendifferenzen für den normalen Zeeman-Effekt.}
	\label{fig:messung1}
\end{figure}

Die Messwerte für den anormalen Zeeman-Effekt sind in Abbildung \ref{fig:messung2} dargestellt. Eine lineare Regression an die Messwerte ermöglicht es, die Landé-Faktoren aus der Steigung $a$ zu berechnen:

\begin{equation}
	g_J = \frac{E_{calc}}{E_{meas}} = \frac{B \, h \, c \, a}{h \frac{c}{\lambda}} = \frac{B \, a}{\Delta \lambda^{-1}} \; .
\end{equation}

Die Ergebnisse sind in Tabelle \ref{tab:lande} aufgeführt.

\input{evaluation/lande_factors}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{evaluation/anomaler_zeeman.png}
	\caption{Lineare Regression an die aus den Radien bestimmten Wellenlängendifferenzen für den anormalen Zeeman-Effekt. Es wurden mit einem Polarisationsfilter zwei Messreihen aufgenommen, bei $0^{\circ}$ und bei $90^{\circ}$.}
	\label{fig:messung2}
\end{figure}

\subsection{Polarisationsfilter}

Bei beiden Zeeman Effekten gilt, dass die Linien, deren Energieniveaus nicht verschoben sind $\Delta m = 0$ haben, für die verschobenen gilt $\Delta m = \pm1$ und das Licht ist links bzw. rechts zirkular polarisiert. Dies liegt an der Gesamtdrehimpulserhaltung. Das Photon gleicht den Drehimpuls des Atoms aus. \\

Bei transversaler Beobachtung werden die Linien mit linearer Polarisation verschoben und nicht verschoben beobachtet. Bei longitudinaler Beobachtung sieht man nur die Komponente für $\Delta m = 0$ ($\sigma$-Linien). Die anderen ($\pi$-Linien) verschwinden \cite[Kap. 13.3.2]{haken04}. \\

Leider wurden bei den transversalen und longitudinalen Beobachtungen unterschiedliche Farbeinstellungen getroffen, weswegen ein Vergleich schwer ist. Bei den longitudinalen Messungen (in Farbe) scheinen weitaus mehr Linien aufzuspalten, allerdings ist dies auf die bessere Differenzierung aufgrund der Farben zurückzuführen. Welche Linie sich zu welchen Ringen aufspaltet, lässt sich auf dieser Datengrundlage nicht entscheiden. 

